+++
title = "第19回JACST総会と勉強会を開催しました"
date = "2024-12-20"
lastmod = "2025-01-06"
authors = ["office"]
+++

2024年12月20日、第19回JACST総会・勉強会が理化学研究所融合連携イノベーション推進棟（神戸）で開催され、26名が現地参加、またオンラインでのべ68アカウントからの参加がありました。

<!--more-->

![第19回総会と勉強会に現地参加したメンバー](./gm19_02_groupphoto.jpg "第19回総会と勉強会に現地参加したメンバー")

総会では、まず今年10月に着任した今羽右左デイヴィッド甫会長をはじめ、新執行部メンバーの紹介がありました。続いて、広報研究グループ、広報評価グループ、国際広報グループ、国内メディアリレーショングループ、隣接領域グループがそれぞれ活動報告を行いました。その後、会の運営に関する報告や意見交換が行われました。

![開会挨拶する今羽右左デイヴィッド甫会長（京都大学）](./gm19_01_featured.jpg "開会挨拶する今羽右左デイヴィッド甫会長（京都大学）")

続いて、広報研究グループが企画した勉強会が開かれ、9名の発表者がそれぞれの科学技術広報に関わる取り組みについて発表し、活発な質疑応答と意見交換が行われました。その後、会場にて懇親会も開かれ、引き続き熱心に議論を交わしたり、人脈を広げる会員の姿が見られました。

![勉強会での発表の様子](./meetup_01.jpg "勉強会での発表の様子")

![勉強会での発表の様子](./meetup_02.jpg "勉強会での発表の様子")

総会・勉強会に先立ち、午前中には広報評価グループと国内メディアリレーショングループが会議を開き、今後の活動について計画を練っていました。
また、会場を提供してくれた理化学研究所による見学ツアーも行われ、生命機能科学研究センター（BDR）の展示施設や、融合連携イノベーション推進棟内の自動実験施設などを見学しました。

JACSTでは、年に1回の総会・勉強会に加え、メディア関係者へのピッチングを目的としたプレゼン会や、科学技術広報をテーマにしたワークショップを随時開催しています。ご興味のある会員の方はぜひご参加ください。

## 勉強会の演題一覧

| 発表タイトル | 発表者 |
|---|---|
| 異分野連携の接点を探るワークショップ「ひみつの研究道具箱」 | 松山桃世／東京大学生産技術研究所（オンライン） |
| 危機管理広報について（JAEAなどでの経験を基に） | 鈴木國弘／日本原子力研究開発機構（JAEA）|
| VIVA 国際会議運営 | 村山育子／東京大学先端科学技術研究センター |
| ワークショップ「プレスリリースのグッドプラクティス」からの洞察 | Daniel SCHENZ／神戸大学|
| 国立天文台三鷹移転100周年記念イベント「天文学×現代アート100年の宇宙（そら） 見つめる眼・歌う声」開催報告 | 波田野聡美、松本美帆／国立天文台天文情報センター|
| Japan Scicom Forum 2024 and beyond | 大久保 知美／OIST |
| 最先端サイエンス粘土ショー 「これからヒーロー！」（動画） | 関本一樹／JST |
| プレスリリース有料化の是非 | 餅田円／東京大学物性研究所 |
| プレプリント論文の扱いについて | 南波直樹／北海道大学 |

---

> 下記は2024年11月に会員向けに案内した内容です

## 開催案内

- 日時：2024年12月20日（金）10:00 - 17:30
- 会場：理化学研究所神戸地区東エリア　融合連携イノベーション推進棟（兵庫県神戸市中央区港島南町6-7-1）
- 最寄駅：医療センター駅（神戸新交通ポートアイランド線）
- アクセス：https://www.kobe.riken.jp/access/
- 参加対象：JACST会員
- 実施形態：ハイブリッド

## タイムテーブル

- 10:00 - 12:00（120分）各グループの活動
- 12:45 - 13:00（15分）開場・受付
- 13:00 - 14:20（80分）総会
    - 執行部紹介
    - 報告・議題
    - 各部会報告
    - その他
- 14:20 - 14:30（10分）休憩
- 14:30 - 16:30（120分）勉強会（事例発表・総合討論）
- 16:30 - 17:30（30分）理研見学会（希望者）
- 18:00 -　懇親会（希望者・会費制）
